\documentclass[russian]{article}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{geometry}
\geometry{verbose,tmargin=2cm,bmargin=2cm,lmargin=1cm,rmargin=1cm}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{float}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{babel}
\usepackage{mathtools}
\usepackage[T2A]{fontenc}

\makeatletter
\@ifundefined{date}{}{\date{}}

\begin{document}

\title{Функциональное программирование. HW\#1}
\author{Тураев Тимур, 504 (SE)}

\maketitle

\paragraph{1} \textit{Найти более короткую версию $\mathtt{iszro}$}
\\

Answer: $\mathtt{iszro \equiv \lambda ntf.\ n(\lambda a.f)t}$\\

$\mathtt{iszro\ 0 \equiv (\lambda ntf.\ n(\lambda a.f)t)\ 0
		\equiv (\lambda ntf.\ n(\lambda a.f)t)\ (\lambda sz.\ z)
		\equiv \lambda tf.\ (\lambda sz.\ z)(\lambda a.\ f)t
		\equiv \lambda tf.\ t \equiv tru}$
		
$\mathtt{iszro\ 1 \equiv (\lambda ntf.\ n(\lambda a.f)t)\ 1
		\equiv (\lambda ntf.\ n(\lambda a.f)t)\ (\lambda sz.\ sz)
		\equiv \lambda tf.\ (\lambda sz.\ sz)(\lambda a.\ f)t
		\equiv \lambda tf.\ (\lambda a.\ f)t
		\equiv \lambda tf.\ f \equiv fls}$

\paragraph{2} \textit{Выразить $\mathtt{plus}$ через $\mathtt{succ}$}
\\

Answer: $\mathtt{plus \equiv \lambda mn.\ m\ succ\ n}$

\begin{align*}
	plus\ 2\ 3 &\equiv (\lambda mn.\ m\ succ\ n)\ 2\ 3 \equiv 2\ succ\ 3 \\
	&\equiv (\lambda sz.\ s(s(z)))\ succ\ (\lambda ab.\ a(a(a(b)))) \\
	&\equiv (\lambda sz.\ s(s(z)))\ (\lambda nxy.\ x(nxy))\ (\lambda ab.\ a(a(a(b))))\\
	&\equiv (\lambda z.\ (\lambda nxy.\ x(nxy))((\lambda nxy.\ x(nxy))\ z) )(\lambda ab.\ a(a(a(b)))) \\
	&\equiv (\lambda nxy.\ x(nxy))((\lambda nxy.\ x(nxy))\ (\lambda ab.\ a(a(a(b)))))\\
	&\equiv (\lambda nxy.\ x(nxy))((\lambda xy.\ x(x(x(x(y))))))\\
	&\equiv \lambda xy.\ x(x(x(x(x(y))))) \equiv 5
\end{align*}

\paragraph{3} \textit{Записать $\mathtt{mult2}$ короче}
\\

$\mathtt{mult2 \equiv \lambda mnsz.\ m(ns)z	\equiv \lambda mns.\ m(ns)}$ (применили $\eta$-преобразование)

\paragraph{4} \textit{Выполнить подстановку}

\begin{itemize}
\item $\mathtt{\lambda yz.\ xyw(zx)\ [x := \lambda y.\ yw]
	\equiv \lambda yz.\ (\lambda y.\ yw)yw(z(\lambda y.\ yw))
	\equiv \lambda yz.\ yww(z(\lambda y.\ yw)) }$

\item Ничего не меняется.

\item $\mathtt{xy(\lambda xz.\ xyz)y\ [y := xz]
	\equiv x(xz)(\lambda x'z'.\ x'(xz)z')(xz) }$

\end{itemize}

\paragraph{5} \textit{Раскрыть скобки}

\begin{itemize}
\item $\mathtt{
	(x(\lambda x.\ ((xy)x))y) \equiv
	x(\lambda x.\ ((xy)x))y \equiv
	x(\lambda x.\ xyx)y
	}$

\item $\mathtt{
	((\lambda p.\ (\lambda q.\ ((q (p r)) s))) ((q (p r)) s)) \equiv
	(\lambda pq.\ q (pr) s) (q (p r) s) \equiv
	(\lambda p'q'.\ q' (p'r) s) (q (p r) s) \equiv
	\lambda q'.\ q' (q (pr) sr) s
	}$
\end{itemize}

\paragraph{6} \textit{Показать}

$\mathtt{
	S(\lambda x.\ M)(\lambda x.\ N) \equiv
	(\lambda fgx.\ fx(gx))(\lambda x.\ M)(\lambda x.\ N) \equiv
	\lambda x.\ (\lambda x.\ M)x((\lambda x.\ N)x) \equiv
	\lambda x.\ M((\lambda x.\ N)x) \equiv
	\lambda x.\ MN}$
	
\paragraph{7} \textit{Показать}

\begin{itemize}
\item $\mathtt{
	SKK = (\lambda fgx.\ fx(gx))(\lambda xy.\ x)(\lambda xy.\ x)
	= \lambda x.\ (\lambda xy.\ x)x((\lambda xy.\ x))
	= \lambda x.\ x = I
	}$

\item $\mathtt{
	S(KS)K = (\lambda fgx.\ fx(gx))(KS)K
	= \lambda x.\ (KS)x(Kx)
	= \lambda x.\ S(Kx)
	= \lambda x.\ (\lambda fgz.\ fz(gz))(Kx)
	= \lambda x.\ (\lambda gz.\ (Kxz)(gz))
	= \lambda xgz.\ x(gz)) = B
	}$

\end{itemize}

\paragraph{8} \textit{Степенная функция}\\

$\mathtt{pwr1 \equiv \lambda mn.\ n\ (mult\ m) 1}$ -- по аналогии с $\mathtt{mult1}$ \\

$\mathtt{pwr2 \equiv \lambda mnsz.\ nmsz}$ -- по аналогии с $\mathtt{mult2}$.\\

Оформлять пример долго, но вторую я честно проверил на черновике, она работает.

Кстати, если дважды применить $\eta$-преобразование, будет ли верно, что $\mathtt{pwr2 \equiv \lambda mn.\ nm}$ ?

\end{document}
